<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Emacs on Cadafalso</title>
    <link>https://guaracy.github.io/tags/emacs/index.xml</link>
    <description>Recent content in Emacs on Cadafalso</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <atom:link href="https://guaracy.github.io/tags/emacs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>De nikola para Hugo</title>
      <link>https://guaracy.github.io/post/de-nikola-para-hugo/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guaracy.github.io/post/de-nikola-para-hugo/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um dos motivos para a utilização do nikola na primeira fase de construção deste site foi a possibilidade de trabalhar com arquivos no formato org-mode. É claro que as facilidades de instalação e &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; influenciaram na escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, tinham algumas coisinhas que não estavam bem integradas com o emacs. Após algums STFW, descobri que o &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34; title=&#34;Hugo&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/spf13/hugo/pull/3001&#34; title=&#34;recentemente&#34;&gt;recentemente&lt;/a&gt;, começou a aceitar documentos no formato org-mode. A abordagem dos dois é diferente. Enquanto o nikola usa o proprio emacs para gerar o .html e depois converter, o Hugo utiliza um módulo (escrito em Go). Olhando o site do &lt;a href=&#34;https://chaseadams.io/getting-started-with-emacs/&#34; title=&#34;Chase&#34;&gt;Chase&lt;/a&gt;, que desenvolveu o parser para os arquivos .org, e descobri que é mais um novo usuário que se encantou com o &lt;a href=&#34;http://orgmode.org/worg/org-screenshots.html&#34; title=&#34;org-mode&#34;&gt;org-mode&lt;/a&gt; e o emacs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Hugo, pelo menos por enquanto, não é tão amigável como o Nikola para algumas tarefas mas, para outras, sou obrigado a tirar o chapéu. Existem diversas &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/tools/&#34; title=&#34;ferramentas&#34;&gt;ferramentas&lt;/a&gt; que cobrem a migração de um blog antigo para o Hugo (não tem Nikola), o &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; do site, diversos &lt;em&gt;frontends&lt;/em&gt; que dispensam um editor, &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; para editores (inclusive para emacs). Mas o mais legal, pelo menos eu achei, é que basta gravar as alterações em algum post, arquivo de configuração, etc., que elas são imediatamente detectadas, os procedimentos necessários são executados e o navegador é atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você estiver interessado, existe uma discussão no &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/emacs/comments/5wibiv/hugo_v019_with_native_emacs_orgmode_content/&#34; title=&#34;reddit&#34;&gt;reddit&lt;/a&gt; sobre o suporte do hugo para org-mode.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;instalação&#34;&gt;Instalação&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Primeiro é necessário instalar o &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34; title=&#34;Hugo&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, é claro. Veja se a sua distribuição possui nos repositórios para a instalação ou siga os passos da página. Para utilizar o script de &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; que se encontra abaixo, você deverá ter instalado o &lt;a href=&#34;https://github.com/davisp/ghp-import&#34; title=&#34;ghp-import&#34;&gt;ghp-import&lt;/a&gt;. Como estava usando o Nikola, já tinha instalado. Pode ser que sua distro disponha para a instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é criar um diretorio &lt;code&gt;&amp;lt;usuário&amp;gt;github.io&lt;/code&gt; no GitHub. Podemos ter os seguintes passos para criar um blog na pasta &lt;code&gt;~/myblog&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34; style=&#34;background: #f8f8f8&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;line-height: 125%&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;  git clone https://github.com/guaracy.github.io.git ~/myblog
  &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/myblog
  git checkout -b &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;source&lt;/span&gt;
  hugo new site myblog
  mv myblog/* .
  rm -r myblog
  git clone https://github.com/beli3ver/hemingway2.git themes/hemingway2
  &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;theme = \&amp;quot;hemingway2\&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; config.toml
  hugo new post/primeiro.md
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Foi escolhido o tema &lt;strong&gt;hemingway2&lt;/strong&gt; mas você pode escolher outro &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/&#34; title=&#34;tema&#34;&gt;tema&lt;/a&gt; que achar melhor (trocando o nome do tema nas instruções acima). Verifique as instruções de instalação e veja os comentários na pasta do tema para saber como configurá-lo. Agora você pode digitar o comando abaixo e&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34; style=&#34;background: #f8f8f8&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;line-height: 125%&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;  hugo serve
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;abrir no seu navegado &lt;code&gt;localhost:1313&lt;/code&gt; . Se tudo deu certo, você verá o seu site. Você pode abrir e verificar o arquivo &lt;code&gt;config.toml&lt;/code&gt; alterado a variável &lt;code&gt;baseURL&lt;/code&gt; para https://usuário.github.io, o titulo do site e grave. Altere também o post que você criou e deve estar em &lt;code&gt;content/post/primeiro.md&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar o site, apenas digite &lt;code&gt;hugo&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;deploy&#34;&gt;Deploy&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Criei um script que funciona da mesma forma que o Nikola. Colocará no &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; master o conteúdo do site e no &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; source o conteúdo de desenvolvimento. Existem outras formas, mas vamos ficar no KISS. Se o script for chamado com um parâmetro, será assumido como mensagem para o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34; style=&#34;background: #f8f8f8&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;line-height: 125%&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span style=&#34;color: #408080; font-style: italic&#34;&gt;#!/usr/bin/bash&lt;/span&gt;

  &lt;span style=&#34;color: #008000; font-weight: bold&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #666666&#34;&gt;[&lt;/span&gt; -z &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #666666&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color: #008000; font-weight: bold&#34;&gt;then&lt;/span&gt;
      &lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #666666&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;Rebuild on `date`&amp;quot;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color: #008000; font-weight: bold&#34;&gt;else&lt;/span&gt;
      &lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #666666&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color: #008000; font-weight: bold&#34;&gt;fi&lt;/span&gt;

  &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;** Atualizando site&amp;quot;&lt;/span&gt;
  hugo

  &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;\n\n** Enviandopara o GitHub - master&amp;quot;&lt;/span&gt;
  git add .
  git commit -am &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;$msg&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;
  git rev-parse &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;source&lt;/span&gt;
  ghp-import -n -m &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #19177C&#34;&gt;$msg&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; -p -r origin -b master public

  &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color: #BA2121&#34;&gt;&amp;quot;\n\n** Enviandopara o GitHub - source&amp;quot;&lt;/span&gt;
  git push -u origin &lt;span style=&#34;color: #008000&#34;&gt;source&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O org-mode do hugo ainda não está 100% mas funciona. Como o autor usa emacs, org-mode e hugo, é mais fácil que mantenha atualizado e faça melhorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre os temas, parece que o site mostra do atualizado mais recente para o menos. Fica por sua conta e risco utilizar um thema muito antigo. Pode ser que você tenha que efetuar alguma alteração para que ele funcione corretamente em versões mais novas ou futuras do hugo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu tinha poucas entradas no blog feito com o nikola, foi fácil converter os cabeçalhos para se adaptar ao hugo. Se tiver muitos posts, pode ser necessário fazer um script para efetuar as alterações ou esperar que alguém desenvolva para você.]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gerenciando Blog Estático</title>
      <link>https://guaracy.github.io/post/gerenciando-blog-estatico/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guaracy.github.io/post/gerenciando-blog-estatico/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;document&#34;&gt;


&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;introducao&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Fora a facilidade de uso, o outro motivo importante de escolher o Nikola como gerenciador de blog estático foi a possibilidade de editar as entradas no formato &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://orgmode.org/&#34;&gt;org-mode&lt;/a&gt; diretamente, isto é, edito direto no formato org e mando o Nikola gerar o blog. Poderia converter para .rst ou .md mas as etapas intermediárias são chatas e podem resultar em erros difíceis de serem resolvidos ou localizados. Não, não é apenas mais uma linguagem de marcação. É a linguagem de marcação definitiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usar o emacs não é nenhum bicho de sete cabeças. Para quem usa o vim, existe o &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://spacemacs.org/&#34;&gt;spacemacs&lt;/a&gt; que foi feito pensando nesses usuários. Mesmo funcionamento do teclado (nunca usei i vim para confirmar) com o coração do emacs. Muitos profissionais de outras áreas (principalmente educação) fizeram a troca apenas para usar o org-mode. O &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://kitchingroup.cheme.cmu.edu/blog/2014/08/08/What-we-are-using-org-mode-for/&#34;&gt;John Kitchin&lt;/a&gt;, por exemplo, utiliza org-mode para escrever artigos científicos e livros, agenda profissional/pessoal, apresentações e até para lecionar indo desde a preparação do material até a avaliação dos alunos como pode ser visto neste &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cRUCiF2MwP4&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;blog-admin&#34;&gt;
&lt;h1&gt;blog-admin&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://github.com/guaracy/blog-admin&#34;&gt;blog-admin&lt;/a&gt; facilita a administração de um blog criado pelo hexo, org-page e Nikola (que é o que me interessa) utilizando o emacs. A aparência é assim:&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;/images/blog-admin.png&#34; src=&#34;https://guaracy.github.io/images/blog-admin.png&#34; /&gt;
&lt;p&gt;As operações ficam a uma tecla de distância e as entradas disponíveis na tabela sendo facilmente visualizadas (data, rascunho, título). Só pela visualização já seria um facilitador e é como está sendo usado neste momento. Já fiz um fork do repositório do GitHub e pretendo efetuar as alterações necessárias para que se ajuste ao meu fluxo de trabalho e corrigir alguns probleminhas.&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt; : Altera entre o modo rascunho e publicação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;d&lt;/strong&gt; : Funcionou corretamente. Provavelmente seria utilizados apenas para apagar posts marcados como &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;draft&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c&lt;/strong&gt; : Não testei mas também não sei quando iria duplicar um post.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;w&lt;/strong&gt; : Funcionou corretamente mas deveria ter a opção para outros formatos e não apenas .rst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RET&lt;/strong&gt; : Enter e o emacs abre o post corretamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;r&lt;/strong&gt; : Apenas escaneia o diretório para refazer a estrutura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; : Não funcionou com posts .org que necessitem de uma intervenção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; : Apenas abre o arquivo de configuração &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;conf.py&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt; : Preciso verificar melhor se existe uma configuração para entregar direto no GitHub.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt; : Filtrou corretamente as entradas quando um título tinha o termo indicado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pretendo criar mais uma opção. Talvez um &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt; para testar localmente. Iria executar &lt;cite&gt;nikola build ; nikola serve -b&lt;/cite&gt; para gerar e abrir no navegador padrão do sistema. Apesar do &lt;strong&gt;w3m&lt;/strong&gt; oferecer uma boa visualização de sites, não é uma opção.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;conclusao&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Precisa de umas alterações mas já mostrou ser uma boa opção para quem trabalha com sites estáticos e emacs. Resolvi fazer um vídeo mostrando um pouco o funcionamento do blog-admin mas, talvez, com um pouco de enfase na digitação de um documento usando o org-mode. Especificamente na digitação de trechos de código em três linguagens sendo o resultado calculado e apresentado diretamente, evitando o problema de digitar o resultado incorretamente ou ter que rodar o programa externamente, copiar o resultado e colar no documento.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/ehgwjtapwsytr0txgr7h6v36x.js&#34; id=&#34;asciicast-ehgwjtapwsytr0txgr7h6v36x&#34; async&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;atualizacoes&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Atualizações&lt;/h1&gt;
&lt;ol class=&#34;arabic simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicionei a possibilidade de utilizar &lt;code&gt;nikola github_deploy&lt;/code&gt; para facilitar a entrega no GitHub.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adicionei a opção &lt;strong&gt;&amp;quot;O&amp;quot;&lt;/strong&gt; no menu para abrir o site em um navegar externo. Falta incluir a opção para o usuário escolher o navegador (está o &lt;cite&gt;firefox&lt;/cite&gt;). Necessita do &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://github.com/skeeto/emacs-web-server&#34;&gt;emacs-web-server&lt;/a&gt;. Funciona como &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;nikola serve &lt;span class=&#34;pre&#34;&gt;-b&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;As alterações ainda não estão no GitHub mas esta postagem já foi feita com a versão loca atualizada do blog-admin. É só pressionar &amp;quot;B&amp;quot; para recriar o site, &amp;quot;O&amp;quot; para testar no firefox se está tudo ok e um &amp;quot;D&amp;quot; para enviar para o GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;/images/ba-git.png&#34; src=&#34;https://guaracy.github.io/images/ba-git.png&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rótulos na linha de comando</title>
      <link>https://guaracy.github.io/post/rotulos-na-linha-de-comando/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guaracy.github.io/post/rotulos-na-linha-de-comando/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;document&#34;&gt;


&lt;p&gt;Vamos discorrer sobre dois tópicos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&#34;arabic simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;Edição de linha de comando complexa e;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colocar rótulos na linha de comando para que possa ser chamada posteriormente&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;edicao&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Edição&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Algumas vezes temos uma sequência de comandos que queremos executar. Podemos digitar os comandos individualmente, podemos criar um script e salvar os comandos e até podemos separá-los com &lt;code&gt;;&lt;/code&gt; em alguns casos. Mas existe outra forma simples que seria utilizar o nosso editor padrão que deverá estar no &lt;em&gt;.[bashzsh]rc&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;$EDITOR=seueditor&lt;/em&gt;. Para tal, basta Pressionar &lt;code&gt;Ctrl+x Ctrl+e&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com isto, será aberto o editor com um nome de arquivo temporário e você poderá utilizar seu editor para informar a sequência de comandos desejada. Veja o vídeo abaixo &lt;a class=&#34;footnote-reference&#34; href=&#34;#id2&#34; id=&#34;id1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;
Ao término, basta salvar e fechar o editor. No caso do &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://www.zsh.org/&#34;&gt;zsh&lt;/a&gt;, a sequência de comandos estará disponível na shell só esperando você pressionar um &lt;em&gt;enter&lt;/em&gt;. No bash já executa os comandos um a um (motivo 1 para trocar de shell).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;tags&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Tags&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Algumas vezes precisamos executar um ou uma sequência de comandos diversas vezes (mas não é o suficiente para criar um script, chmod +x, etc.). Uma forma prática é utilizar o método anterior e colocar no final um rótulo para que possamos recuperar os comandos a qualquer momento com o &lt;code&gt;Ctrl+r&lt;/code&gt; para efetuar a busca. Poderíamos colocar no final do nosso arquivo anterior um comentário como &lt;em&gt;#script&lt;/em&gt;. Aí é só digitar Ctrl+r e script que ele irá aparecer. É só pressionar Enter para executar novamente ou, Ctrl+x Ctrl+e para editá-lo afinal, humanos podem errar. Como o bash executa os comandos individualmente, no histórico irá ficar só o comentário (motivo 2 para trocar de shell).&lt;/p&gt;
&lt;table class=&#34;docutils footnote&#34; frame=&#34;void&#34; id=&#34;id2&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class=&#34;label&#34; /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;label&#34;&gt;&lt;a class=&#34;fn-backref&#34; href=&#34;#id1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Vídeo ascii exemplificando o post&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/101484.js&#34; id=&#34;asciicast-101484&#34; async&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seu blog no GitHub</title>
      <link>https://guaracy.github.io/post/seu-blog-no-github/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guaracy.github.io/post/seu-blog-no-github/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;document&#34;&gt;


&lt;p&gt;Para quem está impaciente (&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt;), basta seguir os 8 passos abaixo para ter seu blog funcionando. Mas é interessante ler o resto do texto.&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&#34;arabic&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Crie um repositório no &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; com o nome &lt;strong&gt;usuário&lt;/strong&gt;.github.io&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Clone o repositório localmente&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
git clone https://github.com/usuário/usuário.github.io.git ~/blog
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Crie seu blog com o &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://getnikola.com&#34;&gt;Nikola&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
cd ~/blog
nikola init meublog
mv meublog/* .
rm -r meublog
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Crie uma entrada e edite o texto&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
nikola new_post -e
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Gere o blog e teste localmente&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
nikola build
nikola serve -b
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Coloque o blog no github&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
nikola github_deploy
&lt;/pre&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Repita as etapas 4 a 6 para criar outras entradas no blog&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Seja feliz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;PRIMEIROS PASSOS:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;O GitHub permite que o usuário armazene páginas estáticas para servir como um site ou blog pessoal. Eles indicam utilizar o Jekyll mas eu vou usar o &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://getnikola.com&#34;&gt;Nikola&lt;/a&gt;. Se você deseja informações de como criar o site com o Jekyll, o Wanderson criou um &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://wandersonwhcr.github.io/github/2017/01/20/paginas-pessoais-no-github.html&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; sobre criação de páginas pessoais no GitHub e Jekyll&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;last&#34;&gt;Basicamente o usuário apenas deverá criar um repositório com o nome &lt;strong&gt;usuário&lt;/strong&gt;.github.io que abrigará o conteúdo do site. O site ficará disponível no endereço &lt;strong&gt;`https://usuário.github.io`&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;CLONANDO O SITE LOCALMENTE:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;O próximo passo é clonar o repositório para que você possa efetuar a criação, alterações, testes no site localmente antes de enviar para o GitHub. Para tanto, digite na linha de comando &lt;code&gt;git clone https://github.com/usuário/usuário.github.io.git ~/blog&lt;/code&gt;. Isto deverá clonar seu repositório em um diretório chamado &lt;cite&gt;blog&lt;/cite&gt;.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;CRIANDO O SITE LOCAL:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Parto do princípio de que você já tenha seguido os passos do &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://getnikola.com/getting-started.html&#34;&gt;site&lt;/a&gt; e instalado o Nikola. É necessário criar a estrutura do seu site digitando:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
cd ~/blog
nikola init meublog
mv meublog/* .
rm -r meublog
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O que fizemos aqui foi:&lt;/p&gt;
&lt;ol class=&#34;arabic simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;Com &lt;code&gt;cd ~/blog&lt;/code&gt; para irmos ao diretório de trabalho que foi clonado do GitHub e contém o seu site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Após &lt;code&gt;nikola init meublog&lt;/code&gt;, responda as perguntas corretamente e será criado a estrutura do site em um subdiretório chamado &lt;cite&gt;meublog&lt;/cite&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usamos &lt;code&gt;mv meublog/* .&lt;/code&gt; para mover a estrutura criada pelo Nikola do subdiretório &lt;cite&gt;meublog&lt;/cite&gt; para o raiz (&lt;cite&gt;blog&lt;/cite&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finalmente, &lt;code&gt;rm -r meublog&lt;/code&gt; irá remover o subdiretório &lt;cite&gt;meublog&lt;/cite&gt; que não é mais necessário.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p class=&#34;last&#34;&gt;Agora podemos começar a entrar com as páginas para, depois, entregar o nosso blog ao público.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;CRIANDO AS PÁGINAS:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Para criar uma nova página para o blog, basta o comando &lt;code&gt;nikola new_post -e&lt;/code&gt;. Será perguntado o título da página e o parâmetro &lt;strong&gt;-e&lt;/strong&gt; irá abrir o editor padrão para a edição da página. Você poderá editar quando desejar para complementá-la ou efetuar qualquer alteração. Ela estará disponível no subdiretório &lt;cite&gt;posts&lt;/cite&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante salientar que, o formato padrão em caso de omissão, é &lt;strong&gt;.rst&lt;/strong&gt; (reStructuredText) e não &lt;strong&gt;.md&lt;/strong&gt; (Markdown) como é padrão no GitHub. Não é nenhum problema pois no GitHub apenas as páginas &lt;strong&gt;.html&lt;/strong&gt; geradas que interessam. O &lt;strong&gt;rst&lt;/strong&gt; é um formato de marcação mais poderoso que o &lt;strong&gt;md&lt;/strong&gt; e cmais chatinho para algumas coisas. Você pode olhar a &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://getnikola.com/quickstart.html&#34;&gt;introdução rápida&lt;/a&gt; para ter uma pequena ideia de como funciona. Se você acha que está velho ou está com preguiça para aprender alguma coisa nova e só editará páginas se for em Markdow, então você terá que editar o arquivo &lt;strong&gt;conf.py&lt;/strong&gt; e adicionar as duas linhas abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;literal-block&#34;&gt;
POSTS = POSTS + ((&amp;quot;posts/*.md&amp;quot;, &amp;quot;posts&amp;quot;, &amp;quot;post.tmpl&amp;quot;),)
PAGES = PAGES + ((&amp;quot;stories/*.md&amp;quot;, &amp;quot;stories&amp;quot;, &amp;quot;story.tmpl&amp;quot;),)
&lt;/pre&gt;
&lt;p class=&#34;last&#34;&gt;Agora você deverá informar ao nikola que deseja a criação de uma página no formato Markdown. O comando será &lt;code&gt;nikola news_post -e -f markdown&lt;/code&gt;. Pronto.&lt;/p&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;TESTANDO O SITE LOCALMENTE:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;A próxima etapa será criar o site estático e testar para ver se tudo está funcionando. Para criar o site basta você entrar com o comando &lt;code&gt;nikola build&lt;/code&gt;. Serão geradas as páginas html, os tag com os respectivos links, RSS (estou ficando velho; acho RSS a melhor forma de acompanhar as novidades de um determinado site).
Para testar o site no navegador, digite &lt;code&gt;nicola serve -b&lt;/code&gt;. Este é um comando para velho preguiçoso. Ele inicia e aponta o servidor para o seu site e já abre o site no navegador padrão. Nada de ficar digitando localhost:8000 ou algo parecido.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;ENTREGANDO O SEU SITE PARA O MUNDO:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;Ok. Você já criou o se repositório, clonou localmente, criou a estrutura do blog, adicionou algumas entradas interessantes. Está na hora de você mostrar para o mundo o seu trabalho. Digite &lt;code&gt;nikola github_deploy&lt;/code&gt;, responda algumas perguntas como nome e senha e pronto. Já pode avisar para seus amigos acessarem &lt;em&gt;https://usuário.github.io&lt;/em&gt; para ver o seu trabalho.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;table class=&#34;docutils field-list&#34; frame=&#34;void&#34; rules=&#34;none&#34;&gt;
&lt;col class=&#34;field-name&#34; /&gt;
&lt;col class=&#34;field-body&#34; /&gt;
&lt;tbody valign=&#34;top&#34;&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;th class=&#34;field-name&#34; colspan=&#34;2&#34;&gt;CONSIDERAÇÕES FINAIS:&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;field&#34;&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;field-body&#34;&gt;&lt;p class=&#34;first&#34;&gt;Foi apresentado apenas uma pequena visão do que pode ser feito com o Nikola. Alguns tópicos que podem ser explorados:&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;last simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Criação&lt;/strong&gt; : É possível criar blogs ou sites. Aconselho a criar um site demo &lt;cite&gt;nikola init --demo site&lt;/cite&gt; e seguir os links que possuem algums exemplos interessante de páginas como galeria ou outros formatos. Veja também os sites criados por &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://users.getnikola.com/&#34;&gt;usuários&lt;/a&gt; para ter uma ideia das diversas apresentações possíveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Configuração&lt;/strong&gt; : Olhe o arquivo &lt;em&gt;conf.py&lt;/em&gt; para uma ideia do que é possível configurar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Temas&lt;/strong&gt; : Existem diversos &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://themes.getnikola.com/&#34;&gt;temas&lt;/a&gt; que você pode baixar e configurar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Plugins&lt;/strong&gt; : Existem diversos &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://plugins.getnikola.com/&#34;&gt;plugins&lt;/a&gt; para diversas finalidades. Dê uma olhada e, se achar algum interessante, clique no link para ver mais informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikola&lt;/strong&gt; : Digite &lt;cite&gt;nikola help&lt;/cite&gt; para uma ideia do que o Nikola pode fazer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr class=&#34;docutils&#34; /&gt;
&lt;p&gt;Ainda não configurei nem decidi por um sistema para comentário nem o fomato final do blog. Por hora era isto e obrigado se você leu até aqui.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>