<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Org Mode on Cadafalso</title>
    <link>https://guaracy.github.io/tags/org-mode/index.xml</link>
    <description>Recent content in Org Mode on Cadafalso</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <atom:link href="https://guaracy.github.io/tags/org-mode/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Gerenciando Blog Estático</title>
      <link>https://guaracy.github.io/post/gerenciando-blog-estatico/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://guaracy.github.io/post/gerenciando-blog-estatico/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;document&#34;&gt;


&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;introducao&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Introdução&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Fora a facilidade de uso, o outro motivo importante de escolher o Nikola como gerenciador de blog estático foi a possibilidade de editar as entradas no formato &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://orgmode.org/&#34;&gt;org-mode&lt;/a&gt; diretamente, isto é, edito direto no formato org e mando o Nikola gerar o blog. Poderia converter para .rst ou .md mas as etapas intermediárias são chatas e podem resultar em erros difíceis de serem resolvidos ou localizados. Não, não é apenas mais uma linguagem de marcação. É a linguagem de marcação definitiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usar o emacs não é nenhum bicho de sete cabeças. Para quem usa o vim, existe o &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://spacemacs.org/&#34;&gt;spacemacs&lt;/a&gt; que foi feito pensando nesses usuários. Mesmo funcionamento do teclado (nunca usei i vim para confirmar) com o coração do emacs. Muitos profissionais de outras áreas (principalmente educação) fizeram a troca apenas para usar o org-mode. O &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;http://kitchingroup.cheme.cmu.edu/blog/2014/08/08/What-we-are-using-org-mode-for/&#34;&gt;John Kitchin&lt;/a&gt;, por exemplo, utiliza org-mode para escrever artigos científicos e livros, agenda profissional/pessoal, apresentações e até para lecionar indo desde a preparação do material até a avaliação dos alunos como pode ser visto neste &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cRUCiF2MwP4&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!-- TEASER_END --&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;blog-admin&#34;&gt;
&lt;h1&gt;blog-admin&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://github.com/guaracy/blog-admin&#34;&gt;blog-admin&lt;/a&gt; facilita a administração de um blog criado pelo hexo, org-page e Nikola (que é o que me interessa) utilizando o emacs. A aparência é assim:&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;/images/blog-admin.png&#34; src=&#34;https://guaracy.github.io/images/blog-admin.png&#34; /&gt;
&lt;p&gt;As operações ficam a uma tecla de distância e as entradas disponíveis na tabela sendo facilmente visualizadas (data, rascunho, título). Só pela visualização já seria um facilitador e é como está sendo usado neste momento. Já fiz um fork do repositório do GitHub e pretendo efetuar as alterações necessárias para que se ajuste ao meu fluxo de trabalho e corrigir alguns probleminhas.&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&#34;simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt; : Altera entre o modo rascunho e publicação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;d&lt;/strong&gt; : Funcionou corretamente. Provavelmente seria utilizados apenas para apagar posts marcados como &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;draft&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c&lt;/strong&gt; : Não testei mas também não sei quando iria duplicar um post.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;w&lt;/strong&gt; : Funcionou corretamente mas deveria ter a opção para outros formatos e não apenas .rst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RET&lt;/strong&gt; : Enter e o emacs abre o post corretamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;r&lt;/strong&gt; : Apenas escaneia o diretório para refazer a estrutura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; : Não funcionou com posts .org que necessitem de uma intervenção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; : Apenas abre o arquivo de configuração &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;conf.py&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt; : Preciso verificar melhor se existe uma configuração para entregar direto no GitHub.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt; : Filtrou corretamente as entradas quando um título tinha o termo indicado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pretendo criar mais uma opção. Talvez um &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt; para testar localmente. Iria executar &lt;cite&gt;nikola build ; nikola serve -b&lt;/cite&gt; para gerar e abrir no navegador padrão do sistema. Apesar do &lt;strong&gt;w3m&lt;/strong&gt; oferecer uma boa visualização de sites, não é uma opção.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;conclusao&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Precisa de umas alterações mas já mostrou ser uma boa opção para quem trabalha com sites estáticos e emacs. Resolvi fazer um vídeo mostrando um pouco o funcionamento do blog-admin mas, talvez, com um pouco de enfase na digitação de um documento usando o org-mode. Especificamente na digitação de trechos de código em três linguagens sendo o resultado calculado e apresentado diretamente, evitando o problema de digitar o resultado incorretamente ou ter que rodar o programa externamente, copiar o resultado e colar no documento.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/ehgwjtapwsytr0txgr7h6v36x.js&#34; id=&#34;asciicast-ehgwjtapwsytr0txgr7h6v36x&#34; async&gt;&lt;/script&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;section&#34; id=&#34;atualizacoes&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Atualizações&lt;/h1&gt;
&lt;ol class=&#34;arabic simple&#34;&gt;
&lt;li&gt;Adicionei a possibilidade de utilizar &lt;code&gt;nikola github_deploy&lt;/code&gt; para facilitar a entrega no GitHub.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adicionei a opção &lt;strong&gt;&amp;quot;O&amp;quot;&lt;/strong&gt; no menu para abrir o site em um navegar externo. Falta incluir a opção para o usuário escolher o navegador (está o &lt;cite&gt;firefox&lt;/cite&gt;). Necessita do &lt;a class=&#34;reference external&#34; href=&#34;https://github.com/skeeto/emacs-web-server&#34;&gt;emacs-web-server&lt;/a&gt;. Funciona como &lt;tt class=&#34;docutils literal&#34;&gt;nikola serve &lt;span class=&#34;pre&#34;&gt;-b&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;As alterações ainda não estão no GitHub mas esta postagem já foi feita com a versão loca atualizada do blog-admin. É só pressionar &amp;quot;B&amp;quot; para recriar o site, &amp;quot;O&amp;quot; para testar no firefox se está tudo ok e um &amp;quot;D&amp;quot; para enviar para o GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;/images/ba-git.png&#34; src=&#34;https://guaracy.github.io/images/ba-git.png&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>